\chapter{分子运动论基础}
\section{教学要求}
这一章介绍分子运动论的基本观点，它贯穿在整个热学
教材中，是基础性的一章。为了帮助学生顺利地进入热学学
习，教材一开始就指出热现象的含义，以及热学的研究对象、
研究方法。教材中讲到了研究热现象的两种不同方法，是为
了便于学生今后的学习，只要学生有个初步印象就可以了，不
宜过多讲解。

这一章讲述的内容，在初中物理中大都做过初步介绍，这
里，更加强调了分子运动论的实验基础。目的是使学生认识
分子运动论是在实验基础上建立起来的，而不是人们凭空想
象出来的。讲述这些实验，要注意引导学生了解人们是怎样
经过实验进入分子世界的；知道人们进入分子世界的线索，这
对学习物理知识特别重要。为了强调实验基础，有些实验初
中虽然做过，这里仍做了叙述。建议在教学中也重做一下这
些实验。

第一节讲述分子运动论的建立，是为了让学生了解这一
学说的建立决非轻而易举，是人类经过长期探索研究的结果，
教材中提到的历史事实，不要求作过细的讲解。

在第一节中教材指出：“按照分子运动论，热现象是大量
分子无规则运动的表现，温度表示分子无规则运动的激烈程
度，热能是大量做无规则运动的分子具有的能”。这里并不要
求展开讲，只要求学生先有个概括的了解，以便把分子运动与
热现象联系起来。在未讲内能之前，教材仍沿用初中用过的
热能的提法。关于温度的微观解释以及内能的概念，将在下
一章讲述。

第二节讲述分子的大小和阿伏伽德罗常。能够定量地
测出分子的大小，这就为分子运动论打下了坚实的基础，测
定分子的大小要根据分子运动论所推导出来的某些关系，这
些关系把宏观量与分子的大小直接联系起来。但在中学不好
讲述这些关系，所以教材选择了早期粗略测定分子大小的一
种方法－油膜法。这种方法容易为学生理解。利用宏观实
验测定微观量的大小，这是第一次。可向学生指出，微观量的
大小都是通过宏观测定得出的，明确这一点，可以使学生了解
人类进入微观世界的线索，打开学生探索微观世界的思路，这
对他们今后学习物理是很重要的。学生在化学课中已经学过
阿伏伽德罗常数，这里要求他们进一步体会这个常数的重要，
即它是联系微观世界与宏观世界的桥梁。

第三节讲解布朗运动，要使学生明确：布朗运动是微粒
的运动，而不是分子本身的运动；布朗运动的无规则性，反
映了液体内部分子运动的无规则性。布朗运动是由“涨落”现
象造成的。没有“涨落”，就没有液体分子对微粒撞击作用的
不平衡性；而微粒越小，由“涨落”所造成的不平衡性越明
显。这方面的道理，对中学生很难讲清楚，因此在教学中不要
求深入讲解，可通过一定的比喻，使学生初步了解微粒越小，
撞击作用的不平衡性越明显就可以了。

第四节讲述分子间的相互作用力。要明确指出：分子间
是同时存在着引力和斥力的。对于引力、斥力、合力怎样随距
离而变化，教材采取课本13页图1.7甲、乙两图对照的办法
来说明，以期学生能够清楚地了解甲图中曲线所表示的意
义，要使学生注意了解在分子间的距离大于和小于ro时，引
力和斥力随距离变化的不同特点，这是认识合力怎样随距离
而变化的关键。至于分子间相互作用力的起源，在中学阶段不
可能讲解这个问题，因而教材只是指出分子力是由分子、原
子的带电粒子之间相互作用引起的，而不再进一步说明。

在本章最后，教材根据分子运动论简要说明了气、液、固
三种物态的情况，目的是使学生对此先有个一般了解，便于今
后学习。这里并不要求更多地讲解。

这一章的教学要求是：

\begin{enumerate}
\item 掌握分子运动论的基本内容，了解它的实验基础，了
解人们进入分子世界的线索。
\item 了解测定分子大小和阿伏伽德罗常数的方法，了解阿
伏伽德罗常数是联系微观世界和宏观世界的桥梁，会用这个
常数进行计算。
\item 了解什么是布朗运动以及布朗运动是怎样产生的，理
解布朗运动的无规则性反映了液体内部分子运动的无规
则性。
\item 了解分子间作用力的特点，了解分子间的引力、斥力以及它们的合力随分子间距离而变化的情形。
\end{enumerate}

\section{教学建议}
分子运动论的基本要点，学生虽然在初中学过，但本章对
这一理论在实验基础、定量分析和研究方法上的阐述都比初
中内容丰富、深入，要求提高了，这一点，教学时应提醒学生
注意。

\textbf{1.全章引言}\quad 在引言教学中可以指出：
\begin{enumerate}
    \item 热现象与人
们生活、生产的关系非常密切，从远古时代起，人类就利用热
能来为自己服务。我国古代就有燧人氏“钻木取火”的历史传
说。正是火的发现和使用，使得古代人有可能利用热能改变
周围环境和生产生活的条件，促进了人类自身的发展．
\item 力
学现象只涉及物体的机械运动，不涉及温度和物态变化；热现
象则与温度和物态变化有关。热现象虽与力学现象不同，但
在实际中二者往往同时出现，而且同一物体，随着温度的变
化，它的某些力学性质如弹性、硬度等也要改变。如果只从力
学的角度考察现象，就不能解释这些力学性质的改变跟什么
因素有关．  
\item 热现象的理论，是各种热机、致冷设备以及喷
气式发动机和火箭工作原理的基础，在工农业生产、科学
术、医药卫生、日常生活等许多方面，都有广泛的应用，所以学
好热学是很必要的．  
\item 研究热现象的两种不同方法，是互为
补充，相辅相成，互相促进的。根据经验事实总结出的热现象
的宏观规律，需用分子运动论阐明其微观机理，而按照分子运
动论对热现象所作的解释，又需用热现象的宏观规律加以检
验，判断其是否正确。正因为人们从宏观和微观两个方面对热
现象进行探索，从而推动了热学的研究日益深入发展．
\item 这
一章和下一章将初步介绍热现象的微观理论和宏观理论的基
本内容，是整个热学的基础。
\end{enumerate}

\textbf{2.分子运动论的建立}\quad 原子理论的萌芽产生于2000多
年前的古希腊时期。此后虽然经过了许多年，但因中世纪的
封建统治，生产和科学发展缓慢，物质结构的学说也就长期
没有得到发展，直到17—18世纪，由于产业革命的推动，蒸
汽机得到改进和普遍使用，使得提高热机效率成为社会的迫
切要求，从而捉进了热学的发展，促使人们开始探讨热现象的
本质，于是出现了定性的分子运动论学说。然而这个学说在
当时并未得到公认，人们普遍相信的是热质说．18世纪末
已有一些实验事实（例如，下一章阅读材料中讲的伦福德实
验），动摇了热质说的基础，特别是19世纪中叶，建立了能的
守恒和转化定律彻底否定了热质说，为分子运动论的发展开
辟了道路。以后，定量而系统的分子运动论迅速发展起来，到
本世纪初期达到了比较完善的地步．在200多年的漫长岁月
中，许多科学家为分子运动论的建立作了不懈的努力。历史
事实表明，人类对物质结构的认识和科学的发展，要受到包括
社会条件在内的多种因素的制约，是在曲折的道路上发展
的。一种科学理论的建立，必须经过长期的积累和客观事实
的检验，绝非轻而易举的事。通过本节的教学，应该使学生对
此有所体会。

在本节中，教材还对分子运动论的要点以及分子运动跟
热现象的联系，作了概括性的叙述。这些都是初中讲过了的。
建议让学生自己先作一番回忆，然后再阅读课文进行对照 这
样做，既可使学生对已学过的内容印象更深些，又有利于培养
学生的归纳、概括能力。

\textbf{3.分子的大小}\quad 分子的大小是由实验测出的。测定分子
大小的实验，是建立分子运动论的重要基础，也是人类定量研
究分子世界的开端。因此，本节教学的首要问题是做好利用
油膜法粗略地测定分子大小的演示实验（参看本章的实验指
导），有条件的学校可让学生亲自做一做这个实验，使他们对
分子大小的数量获得深刻印象，并对通过宏观测定求微观
量的大小有点实在的感受。为使学生在探索微观世界的思路
方面受到启示和便于今后学习，可以指出，在本册和第三册教
材中还会遇到类似的测定。这表明，微观世界的信息都是通
过宏观测定得来的。

在考虑分子的大小时，“把分子看作小球，是分子运动论
中对分子的简化模型”。这一点要引起学生足够注意。要让
学生知道研究物理问题既要依靠实验，又要善于思考，利用
理想化模型来分析研究对象，就是进行物理思考的一种重要
方法。自然界中各种现象总是包含有多种因素，涉及许多方
面的关系，其实际状况往往十分复杂。如果不是根据问题的
性质和需要把研究对象加以简化，建立起与实际情况近似的
理想化模型，我们对物理现象就很难作定量分析与深入研究，
也就不能形成科学概念，找出规律，至于同一对象随着研究
范围和条件的变化，需要建立不同的模型（如本册教材第三章
讨论气体分子运动时，又有理想气体模型），则是灵活运用理
想化方法处理问题的表现，所以习惯于利用模型来思考分析
问题，对学好物理，培养思维能力和灵活运用知识的能力，都
是很重要的。

\textbf{4.数量级}\quad 教学时，可向学生说明：用10的乘方来表示
很大或很小的物理量、物理常数的测量结果，是物理学中一种
习惯的科学记数方法、通常叫数量级，例如，地球的质量是
$5.98\x10^{24}$千克，我们就说地球质量的数级是$10^{24}$千克，真
空中光的速度是$3\x10^8$米/秒，光速的数量级就是$10^8$米/秒．
对于不少的物理量和物理常数，由于测量原理不够完善或测
量技术的限制，只能量得它的大致范围，或者只需要知道它的
数量级来进行估算，在这种情况下，就可只说出它的数量级。
比如，说分子直径有多大，就应强调它的数量级是$10^{-10}$米，这
是因为分子直径大小的具体数值，是在采用简化模型（把固
体、液体的分子看作一个挨一个排列的小球）的情况下求得
的。换句话说，这是对分子大小的粗略估算 所以重要的是知
道分子大小的数量级，形成一个数量观念，而不必花过多的精
力去讨论各种分子大小的具体数值。

学生对分子大小的数量级往往印象不深，为此，在作练习
一第（3）题之前，可让他们先猜一猜排满一米长所需的分子个
数，再看猜想的数目跟$10^{10}$个相差多少．这样，学生对分子微
小程度的印象会更深刻一些。还可以让学生把分子的直径同
一根头发的直径（数量级为$10^{-5}$米）进行比较，也有助于对
分子的微小程度获得具体的认识。

\textbf{5.阿伏伽德罗常数}\quad 学生在化学中已学过阿伏伽德罗
常数，教学时可引导他们：
\begin{enumerate}
\item 复习摩尔、摩尔质量、摩尔体积
等的含义。
\item 认识阿伏伽德罗常数有多种测定方法，本章教材就讲了两种测定方法，即测出分子的大小或分子的质量都
可求得阿氏常数，到本册第八章讲过法拉第常数后，还将介绍
根据$N=F/e$测阿伏伽德罗常数的方法。\item 从阿伏伽德罗常
数把分子大小，分子质量这些无法直接测量的微观量跟摩尔
体积、摩尔质量等宏观量联系起来的事实，认识这个常数是联。
系微观世界和宏观世界的桥梁，它为人们从微观角度定量地
研究热现象提供了重要条件。
\end{enumerate}

为使学生对分子的轻、小和阿伏伽德罗常数的巨大程度
有更深刻的印象，可以举出日常生活中认为很小或很少的东
西（如1克食盐，1${\rm cm}^3$水等），让学生估计其中所含的分子
数，然后再根据计算结果来检验自己的估计、经验表明，这种
办法常常会使学生对阿伏伽德罗常数的巨大程度感到吃惊，
从而留下难忘的印象。

教学中还可引导学生联系已学过的万有引力恒量初步认
识，物理常数的存在乃是物理世界客观规律性的反映。因此
科学家们总是不断努力采用多种方法来更精确地测定这些重
要物理常数。

分子虽然看不见，摸不到，但通过实验和科学分析却能测
定分子的大小和阿伏伽德罗常数，而且用很不相同的各种方
法测出的结果彼此相符（或数量级相符），这就为分子的客观
存在和物体是由大量分子组成的提供了有力证据，为分子
运动论的进一步发展奠定了坚实基础，同时也告诉我们物理
理论彼此和谐一致，正确地反映了自然，因而它对指导人们从
事生产和科学研究具有重大作用，建议在讲过分子的大小和
阿伏伽德罗常数之后，启发学生对上述问题有所体会。

\textbf{6.布朗运动}\quad 在讲布朗运动之前，最好引导学生复习一
下初中学过的扩散现象，然后指出：扩散现象虽能说明分子
在不停地运动，但布朗运动现象则是分子永不停息地做无规
则运动最早而又最明显的实验证据。在布朗运动这样的实验
事实面前，历史上一些曾经持有不同观点的科学家，也不得不
相信分子运动论确实是正确的理论了。

本节教学能否取得较好的效果，关键在于是否做好布朗
运动的演示实验（参看本章实验指导），及启发学生通过观察、
思考、分析对实验现象获得正确的定性理解。

学生对布朗运动并不是分子本身的运动比较容易接受，
但对布朗运动是液体分子运动所造成的，是分子永不停息地
做无规则运动的反映，就常常感到费解。为此，要引导他们从
多方面思考、分析，充分认识产生布朗运动的原因不是来自外
界影响，而在液体内部．如：
\begin{enumerate}
\item 让学生认真阅读教材第10页
第2段，从中了解认为布朗运动来自外界影响的种种看法，
经过实验检验，都是不合理的臆测．    \item 依据教材的插图（一个
微粒受到液体分子撞击的情景图）和分析，引导学生认识布
朗运动是悬浮在液体中的微粒不断地受到液体分子撞击的结
果。在液体中悬浮的微粒越小，同时撞击微粒的分子就越少，
这种撞击作用的不平衡性就表现得越明显；在液体中悬浮的
微粒越大，同时撞击微粒的分子就越多，撞击作用的不平衡性
就表现得越不明显，可见，微粒的布朗运动不是液体以外的
作用所引起的．    \item 组织学生讨论练习二第（3）题，从反面设
想，证实布朗运动是液体分子无规则运动的反映．    \item 提醒学
生在实验中注意观察不同小微粒的布朗运动情况是否相同。 结合讨论分析练习二第（4）题，进一步认识外界因素不可能
造成不同小微粒的布朗运动情况不同的现象。
\end{enumerate}

总之，通过实验
和分析，要使学生知道布朗运动现象只跟微粒的大小和温度
有关，布朗运动虽不是液体分子本身的运动，但它的运动状
况完全是由液体分子的运动状况决定的，正是液体分子对微
粒的无规则撞击，迫使微粒也做无规则运动，所以说，布朗运
动是间接地、但又更明显地证实了分子的无规则运动。

在指导学生阅读教材第9页图1.5时，应当指出这个图
并不表示做布朗运动的微粒的运动轨迹，它只是记录下了每
隔30秒微粒所在位置的变化，并用直线依次把这一系列的位
置变化连接起来，就成了图中所示的“做布朗运动的微粒的运
动路线”．实际上，即使在这短短的30秒内，微粒的运动也是
无定向的、极不则的。如果把记录的时间间隔取得更短，则
连接各个位置之间的直线就会成为更复杂的折线。

布朗运动随温度升高而愈加激烈的现象，一般不容易看
清楚。建议用不同温度下扩散现象快慢程度不同的演示实验，
来说明温度越高，分子的无规则运动越激烈。

做布朗运动的微粒是由成千上万个分子组成的宏观物
体，温度也是反映大量分子集体行为的宏观物理量。但布
朗运动现象证实了分子的无规则运动，揭示了温度与分子无
规则运动的联系。从这里可以再一次启发学生，认识在宏观
实验的基础上，经过思考、分析、推理形成一定的认识，又不断
地接受客观事实和新的实验检验，使认识逐步深入，这就是人
们探索微观世界的途径和线索。

\textbf{7.分子间的相互作用力}\quad
在讲分子间有空隙时可首先提出问题，如提出为什么说布朗运动和扩散现象说明了分子
间有空隙？让学生经过思考，认识到如果真是象为估算分子直
径大小而作的设想那样，固体和液体中的分子是一个挨一个
地紧密堆积起来的，那么分子就不可能从一个地方移动到另
一个地方，因而也就不会出现布朗运动和扩散现象。所以这
两个现象说明了分子间必然有空隙。

本节教材从布朗运动和扩散现象出发，经过分析、推理，
得出分子间有空隙；又根据分子间虽有空隙，大量分子却能聚
集在一起形成固体或液体，推出分子间有引力；再由分子间既
有引力，又有空隙，推出分子间还有斥力。对所推出的结论，都
用有关实验和事实给以证明，这种以实验和事实为依据，运
用逻辑推理方法，从已知探求未知的思路，值得学生认真领
会。建议按照教材安排做好证明分子间有空隙和分子间存在
引力等演示实验，并指导学生仔细阅读教材第12页1、2、3
段，理出其中论证分子间存在引力和斥力的线索，这是本节
教学应当着重突出的地方。

要向学生强调指出：分子间的引力和斥力是同时存在的。
只是引力和斥力的大小要随着分子间距离的变化而变化。至
于实际表现出来的分子力究竟是引力还是斥力，则取决于分
子间的引力与斥力的合力。分子间的相互作用比较复杂，可
指导学生阅读教材第13页图1.7甲、乙，通过对照弄清图
1.7甲的曲线表示的物理意义，以利于学生对引力、斥力、合
力随分子间距离变化而变化的情形，有较形象具体的解。在
图线教学中，要提醒学生注意认识$r$大于和小于$r_0$时，引力
和斥力随距离变化的不同特点。即当$r<r_0$时，引力和斥力
都随距离减小而增大，但斥力比引力增大得更快，所以合力表
现为斥力；当$r>r_0$时，引力和斥力都随距离增大而减小，但
斥力比引力减小得更快，所以合力表现为引力，它随着距离的
增大迅速减小；当分子间距离的数量级大于$10^{-9}$米（$10r_0$）时，
引力和斥力都变得十分微弱，这时分子间的作用力就可以忽
略不计了。

在此基础上，可组织学生讨论练习三第（4）题，使他们通
过讨论熟悉题中举出的粗略估算分子直径大小的方法，并在
灵活运用知识方面受到启示。还可以让学生根据分子间的相
互作用力与距离的关系解释一些现象（如在演示分子间存在
引力的实验中，为什么两块铅的端面必须是平滑的才能粘合
在一起？打碎的玻璃，为什么不能利用分子力拼接起来，使它
恢复原状？），这对培养学生分析解决实际问题的能力，是有
好处的。





